\chapter{Normativa UNE-EN 62304}\label{ch:regulatory_framework}

La norma \textbf{UNE-EN 62304:2007/A1:2016} \cite{UNE-EN-62304} es la versión española de la norma \textbf{IEC 62304:2006/A1:2015}, adoptada como norma europea EN 62304:2006/A1:2015. Esta normativa establece los requisitos para los \textbf{procesos del ciclo de vida del software} en \textbf{dispositivos médicos}, asegurando su desarrollo, mantenimiento y gestión de riesgos de acuerdo con estándares internacionales.

\section{Objetivo y Alcance}
El propósito de la UNE-EN 62304 \cite{UNE-EN-62304} es definir un marco normativo para la \textbf{gestión del ciclo de vida del software} en dispositivos médicos, asegurando su seguridad y eficacia. 

Esta norma se aplica a:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Software que es un dispositivo médico en sí mismo.}
    \item \textbf{Software embebido en dispositivos médicos.}
    \item \textbf{Software utilizado en entornos médicos para diagnóstico, monitoreo o tratamiento.}
\end{itemize}

El estándar establece \textbf{procesos y actividades} que los fabricantes deben seguir, incluyendo:
\begin{itemize}
    \item Planificación del desarrollo del software.
    \item Análisis de requisitos y arquitectura del software.
    \item Implementación, integración, pruebas y verificación.
    \item Gestión del mantenimiento y resolución de problemas.
    \item Gestión del riesgo asociado al software.
    \item Gestión de la configuración y cambios.
\end{itemize}

\newpage
\section{Clasificación del Software}
La norma clasifica el software en \textbf{tres niveles de seguridad} según el riesgo que pueda representar para el paciente o el operador:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Clase A}: El software no puede causar daño en ninguna circunstancia.
    \item \textbf{Clase B}: El software puede contribuir a una situación peligrosa, pero el daño potencial es \textbf{no serio}.
    \item \textbf{Clase C}: El software puede contribuir a una situación peligrosa con \textbf{riesgo de daño serio o muerte}.
\end{itemize}

\section{Cumplimiento y Aplicación durante el proyecto}
Para garantizar el cumplimiento de la UNE-EN 62304 \cite{UNE-EN-62304} en este trabajo, se seguirá un enfoque basado en la \textbf{gestión del ciclo de vida del software} y la evaluación de riesgos. Se adoptarán buenas prácticas de ingeniería de software y se documentarán las actividades necesarias para cumplir con los requisitos de seguridad y calidad establecidos por la normativa.

En este proyecto, utilizaremos un \textbf{modelo de desarrollo iterativo e incremental} inspirado en metodologías ágiles como Scrum, adaptado a las necesidades específicas del desarrollo de software médico. Este enfoque nos permitirá una mayor flexibilidad y capacidad de adaptación a los cambios, así como una entrega continua de valor al cliente.

Considerando que el sistema únicamente controla el encendido y apagado de una bombilla inteligente TP-Link Tapo de manera remota, hemos clasificado el software como de \textbf{Clase A}. Esta clasificación se justifica porque el software no puede causar daño al usuario en ninguna circunstancia, ya que:
\begin{itemize}
    \item La diadema BrainBit es un dispositivo no invasivo de lectura pasiva
    \item El control se realiza sobre una bombilla doméstica de baja tensión
    \item No hay interacción directa con sistemas críticos o vitales
\end{itemize}

A pesar de esta clasificación de bajo riesgo, mantendremos buenas prácticas de desarrollo y documentación para asegurar la calidad del software.

Dado que esta normativa es un \textbf{requisito esencial} para el desarrollo de software en el mercado sanitario español y europeo, su correcta implementación garantizará la viabilidad del producto en entornos clínicos y su aceptación por parte de los organismos reguladores.