\chapter{Agradecimientos}

Gracias al Dr. Antonio Molina Picó. Sin él, este proyecto no habría salido adelante. Me ha inspirado y guiado desde el principio, aportando su experiencia y conocimientos. Su apoyo ha sido fundamental para que pudiera llevar a cabo este trabajo.

La UPV me ha enseñado más de lo que esperaba. No solo las clases y los libros, no solo las charlas con los profesores, sino todo lo que ha aportado también en mi propia vida, las personas que me ha permitido conocer, las aventuras que me ha permitido vivir... Son experiencias que han ido dando forma a quien soy ahora.

Alcoy... qué puedo decir. Esta ciudad ha sido mi casa. Algunas personas que conocía antes de venir aquí han estado a mi lado durante toda la carrera. Con ellos he vivido momentos que nunca olvidaré. Me acuerdo especialmente de las noches de estudio, las celebraciones después de aprobar ese examen tan complicado y esos paseos por el centro cuando necesitaba despejarme. Todo eso ha marcado esta etapa de mi vida de una forma que me cuesta explicar. Llevaré siempre conmigo esos recuerdos.

No puedo olvidar a los años vividos en Facephi, y a todos los profesionales que me han acompañado a lo largo de estos años, que debo de agradecer mucho por haber confiado en un perfil como el mío mientras estudiaba la carrera. Me han permitido llevar proyectos ambiciosos dentro de la empresa al mismo tiempo que completaba mis estudios. Sin esta oportunidad y flexibilidad, esto no habría sido posible.

Familia y amigos, ¡gracias! Habéis estado en cada paso. Acompañándome mientras me cuestionaba si iba a poder con todo esto, animándome antes de los exámenes difíciles y celebrando hasta las pequeñas victorias. La carrera la he estudiado yo, pero sin vosotros, no habría llegado hasta aquí.